\documentclass{opaper}

\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}
\newcommand{\tl}{\triangleleft}
\newcommand{\maybe}{(возможно, не требуется по билету) }
\newcommand{\sobaka}{= )}

\begin{document}
  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Аннулирующее правило [$\eps$-правило]}
    /{- правило вида $A\then\eps$.
    \mnext Прим. от автора: Если $A \thenn^* \eps$, то $A$ также является
    аннулирующим. По мне, неочевидно из определения \sobaka.},
    %
    {Аннулирующий нетерминальный символ $B$}
    /{- $B$, если $B\thenn^*\eps$.},
    %
    {[$Ann(G)$]}
    /{- множество аннулирующих символов грамматики $G$.},
    %
    {$\eps$-грамматика}
    /{- КС-грамматика, если она либо содержит единственное $\eps$-правило
    $S\then\eps$, причем аксиома $S$ не появляется в правых частях правил
    вывода, либо не содержит $\eps$-правил вообще.},
    %
    {Циклический вывод}
    /{- Вывод вида $A \thenn^+ A$.},
    %
    {Цепное правило}
    /{- Правило вида $A\then B$.[!!!но это неточно]}
  }

  \bigskip
  \m{}ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ

  \medskip
  \olist {
    {Алгоритм нахождения аннулирующих символов грамматики}
    /{\mnext\later},
    %
    {Теорема о сущенствовании $\eps$-свободной грамматике}
    /{\mnext Для любой КС-грамматики $G$ существует эквивалентная ей $\eps$-свободная
    КС-грамматика.
    \mnext Доказательство: ...},
    %
    {Алгоритм построения $\eps$-свободной грамматики}
    /{\mnext \later
    \mnext Доказательство:\later},
    %
    {Замечание об алгоритме построения $\eps$-свободной грамматики}
    /{\mnext В результате применения алгоритма выше размер грамматики (т.е. число правил
    вывода) может вырасти экспоненциально.},
    %
    {О циклах в $\eps$-свободной грамматике}
    /{\mnext В силу теоремы о существовании $\eps$-свободной грамматики можно
    считать рассматриваемую грамматику $\eps$-свободной. Тогда все циклы в ней
    получаются применением только цепных правил.},
    %
    {Лемма 4.1}
    /{\mnext Если грамматика G содержит цепные правила
    $A_1\then A_2,...\:,A_{n−1}\then A_n, A_n\then A_1$, то грамматика $G_0$,
    полученная из $G$ заменой нетерминалов $A_1,...,A_n$ на один нетерминал
    $A$ и удалением получившегося правила вида $A\then A$, эквивалентна $G$.
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Об алгоритме избавления от циклических правил}
    /{Алгоритм построения эквивалентной ацикличной грамматики основан на
    последовательном применении данной леммы до удаления всех циклов. Данный
    процесс конечен, так как при каждом применении леммы количество цепных
    правил в грамматике уменьшается, а при их отсутствии циклы невозможны
    (при преобразовании свойство грамматики быть $\eps$-свободной сохраняется).
    \mnext [!!!реализация алгоритма не приводится].}
    %
    {Предложение 4.2.}
    /{Любая КС-грамматика эквивалентна ацикличной КС-грамматике.
    \mnext В дальнейших преобразованиях (устранение левой рекурсии и др.)
    исходная грамматика считается уже ацикличной. [!!!=> и $\eps$-свободной,
    полагаю]}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {Почему цикличность грамматики это плохо}
    /{\mnext Цикличность является «плохим» свойством грамматики, поскольку одна и
    та же цепочка может иметь бесконечно много выводов (и деревьев вывода) в
    циклической грамматике, т. е. процесс вывода фиксированной цепочки никак не
    ограничен по числу шагов.},
    %
    {О том, откуда в грамматике берутся циклы}
    /{\mnext Циклы в грамматиках могут возникать из-за цепных правил (допустим,
    грамматика содержит правила $A\then B$, $B\then C$ и $C\then A$). Другой
    причиной появления циклов могут стать ε-правила. Например, наличие в
    грамматике правил $A\then BC$, $B\then CA$, $C\then \eps$ делает возможным
    цикл $A \thenn BC \thenn CAC \thenn AC \thenn A$.}
  }
\end{document}